\chapter{DESCRIÇÃO DAS ATIVIDADES REALIZADAS } 
\section{Objetivo do Estágio}

A proposta do programa de estágios unificado (PUE) do CNPEM te como enfoque proporcionar aprendizagem e desenvolvimento através do constante acompanhamento das atividades realizadas pelos estagiários a projetos ligados aos diversos laboratórios  que compõe a isntituição. Tendo isto em vista meu estágio está atrelado ao Laboratório Nacional de Luz Síncrotron (LNLS) em especial a linha de luz SXS.

O enfoque do estágio na linha SXS era trabalhar com instrumentação científica. Dando suporte e atendendo aos usuários na linha de luz e paralelamente desenvolver um projeto de melhoria para a técnica de imageamento por fluoresĉencia da TXM. 

As atividades de suporte ao usuário eram voltadas a ajudar na manutenção da instrumentação da linha de luz e no preparo do experimento para o usuário. 

Já para o projeto as atividades envolvidas consistiam de instação da intrumentação,  objetivo de viabilizar uma técnica experimental e testar a instrumentação da TXM que irá para a futura linha de luz do Sírius a Carnaúba.

\section{Plano de Atividades}
\paragraph*{Suporte à linha de luz SXS}

Para manutenção e suporte da linha de luz SXS, as atividades consistiam em gerir os suprimentos de materiais que auxiliam os usuários no preparo de porta amostras. Outra atividade semanal era o preparo da instrumentação da linha SXS para o usuário. Como na SXS existem 3 estações experimentais (XPS, BioXAS e TXM)
\paragraph*{Suporte à linha de luz SXS}

O propósito do projeto era melhorar a performance do mapeamento 2D por fluorescência e viabilizar a técnica de técnica de tomografia por fluorescência na estação TXM. Para cada técnica serão observados pontos críticos do projeto analisando o Layout, o Sistema de Movimentação, a aquisição e a integração do sistema. 

Para a montagem experimental do sistema de tomografia e otimização da técnica de imageamento são necessários vários equipamentos e etapas de montagem, integração e caracterização dos componentes e sistema. A seguir, está listada as principais tarefas definidas no início do estágio, a serem executadas no projeto:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Fase 1}: Familiarização e instalação dos estágios da Aerotech:

A primeira fase do projeto inicioi-se com a Familiarização com a ainstrumentação da linha de lux SXS e das técnicas presentes. Como além de participar do projeto, as atividades do estágio compreendiam o atendimento e apoio aos usuários da linha SXS, a ambientação com a linha e susas técncias foi essencial para início das atividades do estágio.

Paralelamente, iniciou-se o estudo e revisão bibliográfica dos assuntos referentes as técnicas experimentais do projeto de tomografia. Uma parte importante do trabalho foi a leitura e compreensão de artigos encontrados na literatura sobre o assunto (imageamento, tomografia RX). Do ponto de vista técnico me encarreguei de me ambientar com a linguagem de programação em Python, a qual não possuia experência. Além é claro de completar e fazer os tutoriais de treinamento do grupo de Software e Operação das Linhas de Luz sobre os sistemas de controle de equipamentos baseados em EPICS.

A gestão das atividades era feita pelo Flavio Vicentin, e o resultado das atividades eram reportadas quinzenalmente em reuniões. Estas reuniões quinzenais tinham como foco a apresentação de resumos das leituras e seu entendimento com levantamento das dúvidas e o direcionamento do projeto. Nestas reuniões, foram mostrados os resultados alcançados até o momento e discussões sobre os próximos passos.

Abaixo estão listados alguns pontos principais desta fase:

\begin{enumerate}
\item Familiarização com as mesas de movimentação (consultar os manuais);
\item Acompanhamento da metrologia das mesas;
\item Instalação das mesas na estação TXM;
\item Interface da eletrônica de movimentação e integração com o software TXM.
\end{enumerate}
\item \textbf{Fase 2}: Montagem e testes dos detectores de fluorescência e transmissão:

A segunda fase do projeto teve como foco o condicionamento do sistema de detecção. Como o propósito era integrar e unificar o sistema de controle, as atividades realizadas tiveram propósito de além de testar os detectores, desenvolver scripts em Python que proporcionassem a integração destes equipamentos nos experimentos.

Como os detectores de fluorescência apresentam grande importância para as técnicas na estação TXM e BioXas, foi instalado e testado uma IOC para estes detectores. Posteriormente foram desenvolvidos scripts de controle de seus modos de aquisição. Por fim, estes scripts foram testados e condicionados e hoje se apresentma como a principal forma de controle dos detectores de fluorescência.

Para o sistema de medida de trasmissão foi projetado uma extensão física para suporte de um "microscópio óptico de raios-X". Foram feitos testes com o sistema do microscópio e da CCD acoplada para assim utilizar este sistema para aquisição da medida de transmissão.

Abaixo estão listados alguns pontos principais desta fase:
\begin{enumerate}
\item Montagem e testes do detector CCD (IMX/IR);
\item Testes do detector Amptek (fluorescência);
\item Integração da leitura dos detectores no software.
\end{enumerate}
\item  \textbf{Fase 3}: Amostras, medidas e integração do sistema

A última fase do projeto teve como caráter a integração do sistema de movimentação e aquisição bem como o projeto e estudo de possíveis condições para a medida de tomografia. 

Abaixo estão listados alguns pontos principais desta fase:
\begin{enumerate}
\item  Projeto, confecção e montagem do porta-amostras;
\item Definir amostra padrão;
\item Definir algoritmo de medidas, coleta de dados e análise dos dados;
\item Integrar todo o sistema de tomografia;
\item Definir as condições de trabalho e medir amostra padrão.
\item Desenvolver interface gráfica para controle dos experimentos da TXM.
\end{enumerate}
\end{enumerate}